\documentclass[12pt,a4paper,final,french]{extarticle}

\usepackage{feuillet} % version du 2020/09/21

\renewcommand{\grandecell}[1]{\makebox[18mm]{#1}}
\renewcommand{\petitecell}[1]{\makebox[20mm]{#1}}

\newcommand{\pc}[1]{\petitecell{#1}}
\newcommand{\gc}[1]{\grandecell{#1}}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,automata}

\usepackage{xcolor}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{tkz-tab}

%\usepackage[french,onelanguage,vlined,boxed,longend]{algorithm2e}

\SetKwInput{KwData}{donnée}

\SetKwInput{KwResult}{résultat}

\SetKwInput{KwNon}{non}

\SetAlCapSkip{1ex}

\SetAlFnt{\small\sffamily\itshape}

\newcommand{\vari}[1]{\sffamily\textit{#1}}

\begin{document}


\lafichePremNSI{Devoir surveillé -- 19 février 2021}

\begin{monExercice}{}%{-- 2 points}

On étudie l'algorithme suivant :

\begin{algorithm}

%\caption{intrus}

%\hrulefill

\SetAlgoLined

\Begin{

unique $\leftarrow$ valeur indéterminée

\bigskip

k $\leftarrow$ -1

\For{i \textit{\textbf{allant de}}\ 0\ \textit{\textbf{à}}\ taille(t)\ -\ 3}{

	\Si{non ( ( t[i] = t[i+1] )\ {et}\ ( t[i] = t[i+2] ) )}{

		k $\leftarrow$ i

	}
	
}

\bigskip

\Si{t[k] = t[k+1]}{

unique $\leftarrow$ t[k+2]

}

\bigskip

\Si{t[k] = t[k+2]}{

unique $\leftarrow$ t[k+1]

}

\bigskip

\Si{t[k+1] = t[k+2]}{

unique $\leftarrow$ t[k]

}

\bigskip

renvoyer unique

}

%\hrulefill

\end{algorithm}


\begin{enumerate}

\medskip
\item Les préconditions sur cet algorithme sont les suivantes :
\begin{center}
" t est une liste contenant des éléments tous identiques sauf un"
\end{center}

\begin{enumerate}

\item[(a)]Donner un exemple d'une liste de taille 5 qui satisfait les préconditions.
\item[(b)] Présenter l'exécution de l'algorithme pour l'exemple choisi à la question précédente. 
\end{enumerate}

\medskip
\item Préciser la ou les postconditions de l'algorithme.

\medskip
\item Préciser le rôle de l'algorithme.

\medskip
\item On se place dans le pire cas. Calculer la complexité de l'algorithme, et donner son type de complexité. Vous pourrez également donner un exemple de pire cas.

\end{enumerate}
\end{monExercice}{}
\newpage

\begin{monExercice}{}

On considère le circuit logique ci-dessous :

\includegraphics[scale=0.5]{circuit_devoir.png}

\begin{itemize}
\item[1.] Quelle est le nom de la porte notée P ?
\item[2.] Recopier et compléter la table de vérité ci-dessous.

\begin{center}
\begin{tabularx}{10cm}{|*{6}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
A & B & C & S1 & S2 & S \\
\hline
... &... &... &... &... &...  \\

\end{tabularx}
\end{center}
\medskip
\item[3.] Ecrire la fonction logique associée à ce circuit.
\end{itemize}
\end{monExercice}{}



\begin{monExercice}{}%{-- 4 points}

Les animaux de la ferme d'Alice sont enregistrés dans un dictionnaire~(type \japy{'dict'}) dont les clefs sont le nom de l'animal et les valeurs sont le nombre d'individus de chaque espèce :

\medskip
\centerline{\japy{animaux\_Alice = \{"lapin" : 5, "vache" : 7, "poule" : 11, "porc" : 2, "cheval" : 4\}}}


\begin{enumerate}

\medskip
\item \'{E}crire une fonction~\japy{nombre\_animaux(ferme)} ayant pour argument le dictionnaire~\japy{ferme}, et renvoyant le nombre total d'animaux.

\medskip
\item \'{E}crire une fonction~\japy{effectif\_espece(ferme, nom\_espece)} ayant pour arguments le dictionnaire~\japy{ferme} et la chaine de caractères (type \japy{'str'}) indiquant le nom de l'espèce, et renvoyant : 

\begin{itemize}

\item le nombre d'animaux de cette espèce, lorsque l'espèce est présente dans la ferme ;

\item le nombre~0 sinon.

\end{itemize}

\medskip
\item Bob décide de créer sa propre ferme et s'adresse à Alice pour obtenir quelques animaux : il souhaite lancer l'exploitation avec trois animaux pour chacune des espèces canard, poule et lapin.

\medskip

\begin{enumerate}

\item \'{E}crire une fonction~\japy{commande\_possible(ferme, quantite, liste\_especes)} qu'Alice pourra utiliser pour savoir si elle peut ou non honorer la demande de Bob :

\begin{itemize}

\item le paramètre~\japy{liste\_especes} est une liste de noms d'espèces ;

\item le paramètre~\japy{quantite} est le nombre d'individus (on suppose qu'il est commun à toutes les espèces dans la commande) ;

\item le nombre renvoyé est une valeur booléenne, dont la valeur~\japy{'True'} indique que la commande est possible.

\end{itemize}

\medskip
\item Indiquer à l'aide de quelle instruction Alice pourra ensuite donner sa réponse à Bob.
 
\end{enumerate}

\end{enumerate}
\end{monExercice}
\newpage



%\begin{programme}
%\begin{Python3}[prog2.py]{}
%a = [3, 2 , 7, 5, 6, 8, 2]
%b = True
%x = a[4]
%b = b or ((x % 3 == 0) and (x < 5))
%
%\end{Python3}
%\end{programme}
%
%Que vaut \japy{b} en fin d'exécution de \japy{prog2.py} ? Justifier la réponse.




%\begin{monExercice}{-- 2 points}
%
%\begin{programme}
%\begin{Python3}[prog2.py]{}
%a = [3, 2 , 7, 5, 6, 8, 2]
%b = True
%x = a[4]
%b = b or ((x % 3 == 0) and (x < 5))
%
%\end{Python3}
%\end{programme}
%
%Que vaut \japy{b} en fin d'exécution de \japy{prog2.py} ? Justifier la réponse.
%
%\end{monExercice}
%
%
%\begin{monExercice}{-- 2 points}
%
%$A$ et $B$ sont deux variables booléennes.
%
%\medskip
%Construire la table de vérité de l'expression~\ogf{$A\ \text{ou}\ \left( \text{non}\ B \right)$}.
%
%\end{monExercice}
%
%
%\clearpage
%
%\begin{monExercice}{-- 2 points}
%
%\'{E}crire une fonction somme qui prend en argument une liste et renvoie la somme de ses éléments.
%
%\end{monExercice}
%
%
%\begin{monExercice}{-- 3 points}
%
%\begin{enumerate}
%
%\item On a écrit en système binaire le nombre~$a$ non entier: $a = \left( 110110100,100011 \right)_{2}$.
%
%Donner la valeur exacte du nombre~$a$ dans le système décimal.
%
%\item \'{E}crire le nombre $b = \left( 12,25 \right)_{10}$ dans la numération binaire. 
%
%\item Quel est le nombre entier naturel s'écrivant \japy{7A800F21} en hexadécimal ?
%
%\end{enumerate}
%
%\end{monExercice}
%
%
%\begin{monExercice}{-- 3 points}
%
%Bill utilise un système d'exploitation de la famille~UNIX sur la machine nommée \ogf{zx81} ; Bill possède l'identifiant \ogf{bill}. Bill ouvre une console dans son répertoire personnel.
%
%\begin{enumerate}
%
%%\item Quelle commande~UNIX (composée au clavier) permettra à Bill de connaître la liste des fichiers ou répertoires présents dans son répertoire personnel ?
% 
%\item Les fichiers présents dans son répertoire personnel sont les fichiers \ogf{\japy{quetzal.jpg}}, \ogf{\japy{Meerkat.png}}, \ogf{\japy{badger.jpg}}, \ogf{\japy{ibex.png}} et \ogf{\japy{salamander.gif}}.
%
%Par quelle commande exécutée dans le terminal Bill peut-il écrire tout en minuscules le nom du fichier \ogf{\japy{Meerkat.png}} ?
%
%\item Bill décide d'organiser les fichiers selon les espèces, en isolant certaines d'elles dans un sous-répertoire.
%
%Pour cela, il exécute l'une après l'autre les commandes suivantes:
%
%\begin{programme}
%\begin{Bash}[]{}
%bill@zx81:~$ mkdir mammiferes
%bill@zx81:~$ mkdir oiseaux
%bill@zx81:~$ mv badger.jpg mammiferes/
%bill@zx81:~$ cd mammiferes
%bill@zx81:~/mammiferes$ mv ../ibex.png ~/oiseaux/
%bill@zx81:~/mammiferes$ 
%bill@zx81:~/mammiferes$ touch ~/liste.txt
%\end{Bash}
%\end{programme}
%
%Donner l'arborescence du répertoire personnel de Bill après toutes ces commandes.
%
%%\item Bill veut interdire toute modification du fichier badger.txt : la commande \japy{chmod +x badger.txt} convient-elle ?
%
%\item Bill décide de détruire le fichier concernant le Quetzal (oiseau exotique) qui n'est pas à la bonne place : quelle commande peut-il composer dans le terminal pour cela ?
%
%\end{enumerate}
%
%\end{monExercice}
%
%
%\clearpage
%\begin{monExercice}{-- 4 points}
%
%\begin{enumerate}
%
%\item \textbf{Partie A}
%
%\begin{programme}
%\begin{Python3}[progA.py]{}
%def machin(m, n):
%	return [m[i] + n[i] for i in range(len(m))]
%
%u = machin([7, 2, -4], [4, 8, 10])
%
%\end{Python3}
%\end{programme}
%
%
%\begin{enumerate}
%
%\item Que vaut \japy{u} ?
%
%\item On s'intéresse uniquement aux listes de nombres: le programme fonctionne-t-il sans erreur quelles que soient les listes choisies ? Expliquer.
%
%\end{enumerate}
%
%\item \textbf{Partie B}
%
%On propose les modifications suivantes (les lignes de la partie~A ne sont pas reproduites) :
%
%
%\begin{programme}
%\begin{Python3}[progB.py]{}
%def abso(x):
%	'''
%	Retourne la valeur absolue du nombre x.
%	
%	 target="1">>> abso(-2.5)
%	2.5
%	>>> abso(7)
%	7
%	'''
%	if x < 0:
%		return (-x)
%	else:
%		return x
%
%m = [7, 2, -4]
%n = [4, 8, 10, 2, 5]
%
%k = len(m) - len(n)
%for i in range(abso(k)):
%	if k  target="1"> 0:
%		n.append(0)
%	else:
%		m.append(0)
%		
%u = machin(m, n)
%
%\end{Python3}
%\end{programme}
%
%
%\begin{enumerate}
%
%%\item Qu'affiche le programme ? Vous détaillerez son exécution.
%
%%\item Le défaut constaté en partie~A est-il corrigé ? Justifier.
%
%\item Que contiennent les variables \japy{m} et \japy{n} après l'exécution de la boucle, entre les lignes 19 et 23 ?
%
%Expliquez la réponse.
%
%\item \textbf{Question bonus (difficile)}
%
%En vous aidant de ce qui précède, écrire une fonction somme\_par\_element qui prend en argument deux listes et renvoie la liste des sommes des éléments correspondants (quand la somme est possible).
%
%\medskip
%Exemple : \japy{somme\_par\_element([1,2], [6,7,8,9])} renvoie \japy{[7,9,8,9]}.
%
%\end{enumerate}
%
%\end{enumerate}
%
%
%\end{monExercice}
%
%
%\clearpage
%
%\begin{center}
%Extrait de la table ASCII
%
%\small\bfseries
%\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
%\hline
%\gc{décimal} & \gc{caractère} & \gc{décimal} & \gc{caractère} & \gc{décimal} & \gc{caractère} \\
%\hline
%\hline
%32 &   & 64 & @ & 96 & ` \\
%33 & ! & 65 & A & 97 & a \\
%34 & " & 66 & B & 98 & b \\
%35 & \# & 67 & C & 99 & c \\
%36 & \$ & 68 & D & 100 & d \\
%37 & \% & 69 & E & 101 & e \\
%38 & \& & 70 & F & 102 & f \\
%39 & ' & 71 & G & 103 & g \\
%40 & ( & 72 & H & 104 & h \\
%41 & ) & 73 & I & 105 & i \\
%42 & * & 74 & J & 106 & j \\
%43 & + & 75 & K & 107 & k \\
%44 & , & 76 & L & 108 & l \\
%45 & - & 77 & M & 109 & m \\
%46 & . & 78 & N & 110 & n \\
%47 & / & 79 & O & 111 & o \\
%48 & 0 & 80 & P & 112 & p \\
%49 & 1 & 81 & Q & 113 & q \\
%50 & 2 & 82 & R & 114 & r \\
%51 & 3 & 83 & S & 115 & s \\
%52 & 4 & 84 & T & 116 & t \\
%53 & 5 & 85 & U & 117 & u \\
%54 & 6 & 86 & V & 118 & v \\
%55 & 7 & 87 & W & 119 & w \\
%56 & 8 & 88 & X & 120 & x \\
%57 & 9 & 89 & Y & 121 & y \\
%58 & : & 90 & Z & 122 & z \\
%59 & ; & 91 & [ & 123 & \{ \\
%60 & < & 92 & \char092 & 124 & | \\
%61 & = & 93 & ] & 125 & \} \\
%62 &  target="1"> & 94 & \char094 & 126 & \char126 \\
%63 & ? & 95 & \_ & 127 &  \\
%\hline
%\end{tabular}
%\end{center}
%
%
%%\begin{monExercice}{-- 7 points}
%
%%\begin{programme}
%%\begin{Python3}[prog1.py]{}
%%# programme : prog1.py
%%#    auteur : P. CHAUVIN et G. MAUPU
%%#      date : 2020/11/25
%
%%def machin(a, b):
%%	"""
%%	La fonction machin fait quelque-chose : quoi ?
%
%%	>>> machin("ab", "a")
%%	'ab'
%
%%	>>> machin("ab", "c")
%%	'ab'
%
%%	>>> machin("ab", "abc")
%%	'ababab'
%
%%	>>> machin([2, 7], [10, 4, 5])
%%		[2, 7, 2, 7, 2, 7]
%%	"""
%%	m = a
%%	n = b
%%	while not(len(m) == len(n)):
%%		if len(m) < len(n):
%%			m = m + a
%%		else:
%%			n = n + b
%%	return m
%
%
%%if __name__ == "__main__":
%%	import doctest
%%	doctest.testmod(verbose=False)
%
%%\end{Python3}
%%\end{programme}
%
%
%%\begin{enumerate}
%
%%\item Proposer, sans employer le mot-clef \japy{not}, une autre écriture de la ligne débutant par \japy{while}.
%
%%\medskip
%%\item Une instruction de la forme~\japy{print(machin("6820", y))} ajoutée en ligne~35 du programme a donné la réponse~\japy{'682068206820'}.
%
%%Le second paramètre~\japy{y} dans l'appel de la fonction~\japy{machin} pouvait-il être \japy{"3.141"}? Justifier.
%
%%\medskip
%%\item On ajoute l'instruction~\japy{machin("bin", "usr")} en dernière ligne du programme.
%
%%Quelle est la réponse du programme à l'exécution ?
%
%%\medskip
%%\item Un appel de l'instruction~\japy{machin} pourrait-il donner le résultat \japy{123456} ? Justifier.
%
%%\medskip
%%\item On remplace l'instruction en ligne~28 par \japy{return n}.
%
%%Quelle(s) modification(s) des tests peut-on proposer pour obtenir le succès de tous les tests ?
%
%%\end{enumerate}
%
%%\end{monExercice}


\end{document}
 target="1">